
\chapter{A termelő-fogyasztó probléma}

\section{Mi is ez?}

A termelő-fogyasztó minta \cite{pro_con_prob} a számítástudományban egy konkurens programtervezési minta, ami függetleníti az objektumok létrehozását azok felhasználásától. A minta egy klasszikus szinkronizációs problémát vet fel. Legalább két szál van benne, egy termelő és egy fogyasztó, és van benne egy buffer is. A termelő feladata objektumok létrehozása, és behelyezése a bufferba. A fogyasztó feladata az objektumok kivétele és felhasználása. A probléma abban áll, hogy a buffer nem tud tetszőleges mennyiségű objektumot tárolni, így ha kiürül, vagy megtelik a raktár, akkor az egyik folyamatnak várakoznia kell.

A megoldást a folyamatok kommunikációja jelenti, tipikusan szemaforok közbeiktatásával. A megoldás nem triviális, a naiv megközelítés holtpontot okozhat, amikor is mindkét folyamat a másikra vár, hogy felébressze. A megoldásra több megvalósítás is van.

\noBehuzasParagraph{A minta és a probléma általánosítható több termelőre és fogyasztóra is.}

\section{A feladatom}

A rendszerbe előre nem ismert feladatokat adnak be párhuzamosan termelők. A feladatokat pár fogyasztó dolgozza fel. A feladatok beérkezési ideje ill. végrehajtási ideje nem ismert. Az ütemező feladata a feladatok fogadása, és a fogyasztók számára mindig egy új feladat kiadása.

\newpage
\noBehuzasParagraph{Az ütemezésnek meg kell felelnie az alábbi szabályoknak:}
\begin{enumerate}
	\item Egy feladatot csak egy végrehajtónak szabad kiadni.
	\item Ha a feladat végrehajtása valamilyen okból meghiúsul (pl. a végrehajtó szál elesik), a feladatot vissza kell tenni a végrehajtási sorba.
	\item A feladatok "színezettek": minden feladathoz tartozik egy szín (praktikusan egy szám). Az egész rendszerben egy adott színű feladatból egy időben csak egy lehet végrehajtás alatt.
	\item Egy adott színhez tartozó feladatokat a beadás sorrendjében kell végrehajtani.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[height=100mm]{01_pelda_szinek_vegrehajtas.png}
	\caption{Példa a színek végrehajtására} 
	\label{fig:01_pelda_szinek_vegrehajtas}
\end{figure}

Az ütemező valójában nem egy algoritmus, hanem egy adatstruktúra. Az ütemezőnek legalább két művelete van: feladat beadása (ezt hívja a termelő), valamint a következő feladat elkérése (ezt hívja a fogyasztó). A rendszerben fix számú (de előre nem rögzített) végrehajtó szál van (vagyis ez a szám induláskor egy bemeneti paraméter, utána a rendszer futása alatt nem változik, de előre nem ismert a szám).

Az ütemezőnek szálbiztosnak kell lennie, mivel egyszerre történik a feladat beadása és végrehajtandó feladatok elkérése.

